訪台美助卿黃之瀚 來自港移民家庭懂粵語

美國《台灣旅行法》登場後首名訪問台灣的美國官員－－國務院東亞暨太平洋事務局副助卿黃之瀚（Alex Wong），與香港有深厚淵源，來自香港移民家庭，懂得廣東話；而他曾批評前總統奧巴馬對中國大陸政策軟弱，外界視他為非溫和派。

根據相關報道，黃之瀚1980年出生，父母親年幼時從廣東撤到香港，再移民到美國，黃之瀚聽得懂粵語。

黃父母從大陸到香港 再移民美國

黃之瀚畢業於賓夕法尼亞州大學，之後取得哈佛法學院法律博士學位。他曾任美國國務院伊拉克法治顧問、參議員柯頓（Tom Cotton）的外交政策和法律顧問；在2012年美國總統大選中，黃之瀚為共和黨總統候選人羅姆尼競選團隊的外交與法律政策總監。

《紐約時報》2012年訪問當時負責羅姆尼外交政策的黃之瀚，黃之瀚直言，奧巴馬採取的政策一直默許中國大陸的行為，不斷給予中方更大的空間，希望中國大陸對美國有些讓步，「但根本沒有奏效」。

黃之瀚去年12月出任國務院亞太副助卿，今年2月22日針對「印度─太平洋」戰略舉行電話記者會，他表示，美國海軍在南海增強穩定，不僅關係到美國的經濟，而是關係到全球經濟。

現年38歲 曾批奧巴馬對華軟弱

黃之瀚並說，美國與該地區盟友的夥伴關係，因為美國支持亞太經濟合作（APEC）與東盟（ASEAN）等區域組織，美國在地區的地位與戰略相當強勁。

媒體詢問黃之瀚，是否擔心南海問題會影響美中在北韓問題上的合作？黃之瀚當時回應，美中一直在尋求合作領域，而毫無疑問地中國大陸需要在北韓問題方面做得更多。

雖然電話記者會主題為嚴肅的「印太戰略」，但黃之瀚也展現幽默的一面。當時記者會時間為華府一早，黃之瀚告訴參與的媒體，若聽到背景有嬰兒哭鬧，那是他的1歲小孩正在吃早餐或嘗試吃完早餐。

他開玩笑說，他的發言可留紀錄、可發表，但背景的哭鬧或尖叫聲「不留紀錄」。